\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{acro}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\linespread{1.25}
\usepackage{amsmath ,amsthm ,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\lstset{language=C}
\usepackage{bigfoot} % to allow verbatim in footnote
\usepackage[numbered,framed]{matlab-prettifier}
\usepackage{fontawesome}

%Includes "References" in the table of contents
\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\geometry{left=2cm,right=2cm, top=3cm, bottom=3cm} 

\title{PFE}
\author{Henri Gouttard}
\date{Septembre 2018}
\makeatletter

\pagestyle{fancy}

\renewcommand\headrule{%
  \begingroup
  \color{Black}
  \vspace{1pt}
  \hrule height 1pt width\headwidth
  \endgroup
}

\renewcommand\footrule{%
  \begingroup
  \color{Black}
  \hrule height 1pt width\headwidth
  \vspace{3pt}
  \endgroup
}

\def\frontmatter{%
    \pagenumbering{roman}
    \setcounter{page}{1}
    \renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
}%

\def\mainmatter{%
    \pagenumbering{arabic}
    \setcounter{page}{1}
    \setcounter{section}{0}
    \renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
}%

\def\backmatter{%
    \setcounter{section}{0}
    \renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
}%

\usepackage{lastpage}
\fancyhead[L]{ENSEIRB-MATMECA}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{Rapport Linux Embarqué \faLinux}
\renewcommand\footrulewidth{1pt}
\fancyfoot[L]{\@date}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{\textbf{\thepage}}




\begin{document}


\begin{titlepage}

	\begin{center}
	\textit{\og La lecture et les réflexions sont à l'esprit ce que les aliments sont au corps.\fg}\\
		\vspace*{3cm}
		\includegraphics[scale=0.3]{img/enseirb.jpg}
        \vfill
 
        \textbf{\huge{\@title}} %titre
        \vspace*{0.4cm} % espace
        \hrule % trait horizontal
 		\vspace*{0.4cm} % espace
        \large{\@author}
    \end{center}
    
    \vfill
    
    \begin{flushleft}
        \@date \hfill Électronique SE 3A
    \end{flushleft}

\end{titlepage}


\frontmatter

\newpage
    \tableofcontents

    \listoffigures





\newpage
\mainmatter
\section{Introduction}

Voici le rapport de stage rédigé après 6 mois chez \textit{Codethink Ltd.}\\

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width = 0.3\textwidth]{img/logo-ct.png}
\end{center}
\vspace*{-0.5cm}
\caption{Logo de l'entreprise Codethink Ltd.}
\label{logo-ct}
\end{figure}


\newpage
\section{Présentation de l'entreprise et du contexte}

\subsection{Entreprise}
Avec l'arrivée massive des objets connectés sur le marché ces dernières années, le développement embarqué est devenu un secteur très actif. C'est dans ce secteur que travail essentiellement \textit{Codethink Ltd.}, l'entreprise dans laquelle j'ai pu effectuer mon stage de fin d'étude. \\
Créée au début des années 2000, à Manchester, par deux amis britanniques, partisans de la philosophie des logiciels libres et du développement Open Source, Codethink a rapidement évolué pour réunir aujourd'hui un centaine d'ingénieurs aux ages et nationalités différentes. Aujourd'hui l'entreprise Mancunienne recrute encore beaucoup et c'est dans ce contexte que j'ai pu obtenir un stage qui correspond parfaitement à la spécialité système embarqués qui j'ai choisie cette année. \\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width = 0.3\textwidth]{img/logo-ct.png}
\end{center}
\vspace*{-0.5cm}
\caption{Logo de l'entreprise Codethink Ltd.}
\label{logo-ct}
\end{figure}

L'entreprise se qualifie elle-même d'experte en développement système. Le travail est effectué pour d'autres entreprises cliente qui souhaite bénéficier de l'expertise de Codethink pour la partie développement des logiciels et infrastructures de bas niveau de leur projet. Les clients viennent de différents horizons, comme l'automobile, l'aéronautique ou la téléphonie mobile par exemple. Une partie des ingénieurs de l'entreprise est impliquée dans la communauté Open Source, dont notamment quelques importants contributeurs au Noyau Linux et à la distribution Debian.\\
C'est en parcourant les sites des salons et conférences liés au développement embarqué et Open Source (Embedded Linux Conference, Automotive Grade Linux, ...) que j'ai découvert l'entreprise Codethink souvent partenaire de ces évènements.\\
L'organisation de l'entreprise est assez moderne, la hiérarchie est plutôt horizontale, les locaux sont neufs et les employés bénéficient d'une grande flexibilité dans la gestion de leur temps de travail. Les équipes de projets sont constituées d'un \textit{Project Manager} qui encadre quelques ingénieurs, et assure les réunions avec le client.\\
Les projets de l'entreprise peuvent traiter du développement système: conception, développement et test logiciels, mais aussi du développement très bas niveau: conception matérielle, routage de carte et développement de pilotes. 

\subsection{Contexte}
A mon arrivée j'ai passé une semaine à découvrir l'entreprise, les personnes qui y travaillent, à prendre en main les outils de travail, et à comprendre le fonctionnement de celle-ci. Ensuite on m'a rapidement proposé un premier projet dans lequel je puisse m'impliquer. À l'issue de mon stage, j'ai au total effectué trois projets différents, d'importance de plus en plus grande, où la durée de mon travail sur le projet est allée de deux semaine à trois mois pour le plus important.\\
Les différents projets m'ont été proposés en fonction de mes compétence, de mes intérêts et des projets en cours ou à venir qu sein de l'entreprise. Ceux-ci étant plutôt nombreux, j'ai pu trouver chaussure à mon pied sans difficulté.\\ 
Voici les différents projets sur lesquels j'ai travailler par ordre chronologique:
\begin{itemize}
\item Shield pour Raspberry Pi ajoutant une quadruple interface bus CAN - 2 semaines
\item Emulation d'un écran tactile USB dans le cadre d'une suite de test pour un ordinateur embarqué dans une voiture connectée - 9 semaines
\item Projet complet visant à fournir un système d'exploitation, et une chaine d'intégration pour projet embarqué - 12 semaines
\end{itemize}
~\\
Dans les parties suivantes j'expliquerai en détails, et dans le même ordre, comment se sont déroulés les différents travaux de recherche et de développement au seins de ces projets.

\section{Premiers projets autour d'un ordinateur embarqué dans une automobile}

TODO: intro projet ts004

\subsection{Interface CAN pour Raspberry Pi}
De part les nombreux projets pour des clients de l'industrie automobile, dans laquelle le bus CAN est très utilisé, Codethink à souhaité être équipé d'une solution permettant le développement, les tests et le débuggage de bus CAN. Ainsi un projet à été lancé pour la conception d'un shield Raspberry Pi offrant une interface CAN avec le célèbre micro-ordinateur.\\
On trouve aujourd'hui sur internet des shields pour Raspberry Pi ajoutant un interface CAN à cette dernière \cite{pican-site}, mais ces shields ne permettent à priori la connexion qu'avec un seul appareil du bus. Cette solution bien que fonctionnelle pouvait vite d'avérer limiter pour le développement sur des appareils utilisant de multiples bus CAN comme c'est souvent le cas aujourd'hui.\\
L'un des ingénieurs à donc conçu et fait prototyper la première version d'un shield Raspberry Pi offrant quatre interfaces CAN. Mon travail a donc été de tester ce premier prototype, de revoir le schéma électrique et de réfléchir à la façon dont permettre les quatres interfaces au niveau logiciel.

Ce projet d'interface CAN pour Raspberry Pi était indépendant et j'ai travaillé seul dessus, bien qu'affilié à un plus gros projet pour un constructeur automobile.



\subsection{Émulation d'un écran tactile USB}
TODO

\subsection{Revue et lancement des tests}
TODO

\section{Projet wi001}
TODO

\section{Conclusion}
TODO

\bibliographystyle{unsrt} % style de bibliographie
\bibliography{biblio} % charge le fichier de biblio.bib
% \nocite{*} % pas besoin de citer les articles pour qu'ils s'affichent

\end{document}